---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۳۳۸ - و له فی المدیحه
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۳۳۸ - و له فی المدیحه

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اگر هرکس نماید میش را در عید قربانی</p></div>
<div class="m2"><p>منت قربان نمایم خویش را ای عید روحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نه‌کی قربان‌کنم خویشت همان قربان‌کنم میشت</p></div>
<div class="m2"><p>از این معنی که در پیشت کم از میشم به نادانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نه مپذیر از من ای جانان ‌که جانداری‌کنم بیجان</p></div>
<div class="m2"><p>بهل خود را کنم قربان که برهم زین ‌گران‌جانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به‌گیسویت‌که از سویت به دیگرسو نتابم رخ</p></div>
<div class="m2"><p>گرم صد بار چون‌گیسو به‌گرد سر بگردانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مرا چشمیست اشک‌افشان بر او سا زلف مشک‌افشان</p></div>
<div class="m2"><p>که من اشکی بیفشانم تو هم مشکی بیفشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شبی پرسیدم از دلبر چه فن در عاشقی خوشتر</p></div>
<div class="m2"><p>فشاند آن زلف چون عنبر به رخ یعنی پریشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به خاموشی زبانها هست رندان قلندر را</p></div>
<div class="m2"><p>سراپا چون صدف شو گوش تا بعنی درافشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>قلم در دست‌ کاتب‌ گر نماید ناله حق دارد</p></div>
<div class="m2"><p>که خلقش لال می‌دانند با آن نطق پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر خواهد دلت از ذوق‌گمنامی خبر یابد</p></div>
<div class="m2"><p>چو عارف داغ بر دل نه نه چون زاهد به پیشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرا پیری خراباتی شبی‌گفت از نکوذاتی</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای‌طفل مناجاتی چه‌می‌گویی چه می‌خوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همی الله می‌گویی مگرگمگشته می‌جویی</p></div>
<div class="m2"><p>منم مقصد چه می‌پویی منم منزل چه می‌رانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>تراکی‌گفت پیغمبرکه یاالله‌کن از بر</p></div>
<div class="m2"><p>ترا گفت از همه بگذر که یاالله را دانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نگفتت‌کل شی‌ء هالک الا وجهه یزدان</p></div>
<div class="m2"><p>تو تازی‌خوانی آخر از چه فهم لفظ نتوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تو سر تا پا همه بیمی ‌گرفتار زر و سیمی</p></div>
<div class="m2"><p>ز شوق سیم تسلیمی به نزد عالم فانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به ذیل قدرت داور تشبث جوی چون حیدر</p></div>
<div class="m2"><p>که نتوان‌ کند از خیبر در از نیروی جسمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دلی آور به ‌کف صافی ‌کت آید در زمان‌ کافی</p></div>
<div class="m2"><p>چو دونان چند می‌لافی به حکمتهای یونانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>روان یک آرزو دارد زبان آن را دو پندارد</p></div>
<div class="m2"><p>نه بل یک را دو انگارد به عبرانی و سریانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>اگر لب‌تشنه‌یی رو آب پیداکن ترا زین چه</p></div>
<div class="m2"><p>که ترکش سو همی خواند عجم او هندیان پانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همین خاکست کاو را طبع هر دم رنگ رنگ آرد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی رمّان لعلی سازد و گه لعل رمّانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>همن خاکست ‌کز وی قوت سازد باز از آن نطفه</p></div>
<div class="m2"><p>وزان انسان وزانسان اینهمه تسویل نفسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گل و بلبل ز یک خاکندکاو دلبر شد آن عاشق</p></div>
<div class="m2"><p>شوند ار خاک‌باز از یکدگرشان فرق نتوانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همه آیینه‌رویان جمله از خاکند سرتاسر</p></div>
<div class="m2"><p>هم از رندی بود کاین‌ خاک خود را خوانده ظلمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بود آب حیات این نقش و صورتهای جان‌پرور</p></div>
<div class="m2"><p>که در ظلمات خاکی‌ کرده پنهان صنع سبحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>مرا زین حقه‌بازی همت آن پیرکرد آگه</p></div>
<div class="m2"><p>که چون طفلان نگردم ‌گرد سالوسات لامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دریغا دیر دانستم‌که دانایی زیان دارد</p></div>
<div class="m2"><p>پریشان‌خاطرم تا روز محشر زین پشیمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چو سوسن پیش ازین از ذکر سرتاپا زبان بودم</p></div>
<div class="m2"><p>کنون از فکر چون نرگس همه چشمم ز حیرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>به رشته آه چون غم راز دل بیرون ‌کشم ‌گویی</p></div>
<div class="m2"><p>که بیژن رابرون آرد ز چه‌گرد سجستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مرا زین ‌تن‌د‌رستی هر زمان سستی پدید آ‌ید</p></div>
<div class="m2"><p>ازین ارکان ترکیبی وزین طبع هیولانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو باشد میل دستارم‌ که پرگردد پرستارم</p></div>
<div class="m2"><p>بهل دردی به‌دست آرم ‌که برهم زین تن‌آسانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو از دستار سنگینم نگردد کار رنگینم</p></div>
<div class="m2"><p>چرا بر سر گذارم‌ گنبد قابوس جرجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گر این هشیاری و مستی بود مقصود ازین هستی</p></div>
<div class="m2"><p>خود این هستی بدین پستی به مستی باد ارزانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>شوم زین پس مگر چاه زنخدانی به‌دست آرم</p></div>
<div class="m2"><p>که در وی چون علی‌ گویم بسی اسرار پنهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کس این اسرار را گوید اگر با خواجهٔ اعظم</p></div>
<div class="m2"><p>به شکرخنده‌گوید تنگدل‌گشتست قاآنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>بلی چون سینه تنگ آید جنون با دل به جنگ آید</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها رنگ رنگ آید ز حکمتهای لقمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>به حمدالله به دارالضرب جان بس نقدها دارم</p></div>
<div class="m2"><p>که ضراب ازلشان سکه زد زالقاب سلطانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>اگر نه طفل ابجدخوان چو حزم او بود گردون</p></div>
<div class="m2"><p>چرا خم‌گشته می‌جنبند چو طفلان دبستانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>شفاعت‌گرکند ابلیس را روز جزا عفوش</p></div>
<div class="m2"><p>گمان دارم‌که برهاندش از آن آلوده‌دامانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>حدیث از فتنه در عهدش نمی‌گویند دانایان</p></div>
<div class="m2"><p>مگر گاهی که بستایند نرگس را به فتانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>هزاران در هزاران توپ دارد اژدها پیکر</p></div>
<div class="m2"><p>که دوزخ از دهان بارند گاه آتش افشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>سیه‌موران خورند و سرخ‌ماران افکنند از دم</p></div>
<div class="m2"><p>شهودی بین هلا علم تناسخ را نه برهانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>تو پنداری‌که از نسل عصای موسیند آنان</p></div>
<div class="m2"><p>که دفع سحر را ظاهرکنند اشکال ثعبانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>اسان قورخانهٔ او بود چندان‌که در دنیا</p></div>
<div class="m2"><p>شد آمد وهم را مشکل شدست از تنگ میدانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>الا شاه ملک طینت ‌که می‌بتوانی از قدرت</p></div>
<div class="m2"><p>دوگیتی را بدین وسعت به یک ارزن بگنجانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>هرآن دهقان‌که جوکارد اگر جودت بهٔاد آرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هریک دانه بردارد دوصد لولوی عمّانی</p></div></div>